\begin{task}{21.38}
  Исследовать системы уравнений на совместность и найти общее решение в
  зависимости от значений входящих в коэффициенты параметров.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        ax + y + z = a,  \\
        x + by + z = b,  \\
        x + y + cz = c.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      A =
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & a  \\
        1  & b  & 1  & b  \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 1 - a  & 1 - ac  & a - ac  \\
        0  & b - 1  & 1 - c  & b - c \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      |A| =
      \begin{vmatrix}
        0  & 1 - a  & 1 - ac  \\
        0  & b - 1  & 1 - c  \\
        1  & 1  & c
      \end{vmatrix}
      =
      1 - a - c + ac - (b - 1 - abc + ac)
      =
      abc - a - b - c + 2
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Если $|A| \neq 0$ -- система совместна и решение единственное:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      |A_1| =
      \begin{vmatrix}
        a  & 1  & 1  \\
        b  & b  & 1  \\
        c  & 1  & c
      \end{vmatrix}
      =
      \begin{vmatrix}
        a  & 1  & 1  \\
        b - a  & b - 1  & 0  \\
        c - ac  & 1 - c  & 0
      \end{vmatrix}
      =
      b - a - bc + ac - bc + c + abc - ac
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      |A_1| =
      abc - 2bc + b + c - a
      ;
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      |A_2| =
      \begin{vmatrix}
        a  & a  & 1  \\
        1  & b  & 1  \\
        1  & c  & c
      \end{vmatrix}
      =
      \begin{vmatrix}
        a  & a  & 1  \\
        1 - a  & b - a  & 0  \\
        1 - ac  & c - ac  & 0
      \end{vmatrix}
      =
      c - ac - ac + a^{2}c - b + a + abc - a^{2}c
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      |A_2| =
      abc - 2ac + a + c - b
      ;
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      |A_3| =
      \begin{bmatrix}
        a  & 1  & a  \\
        1  & b  & b  \\
        1  & 1  & c
      \end{bmatrix}
      =
      \begin{bmatrix}
        0  & 1 - a  & a - ac  \\
        0  & b - 1  & b - c  \\
        1  & 1  & c
      \end{bmatrix}
      =
      b - c - ab + ac - ab + abc + a - ac
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      |A_3| =
      abc - 2ab + a + b - c
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = \frac{|A_1|}{|A|},   \\
        y = \frac{|A_2|}{|A|},   \\
        z = \frac{|A_3|}{|A|}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = \frac{abc - 2bc + b + c - a}{abc - a - b - c + 2},  \\
        y = \frac{abc - 2ac + a + c - b}{abc - a - b - c + 2},  \\
        z = \frac{abc - 2ab + a + b - c}{abc - a - b - c + 2}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Если $|A| = 0$ (т.е. $abc - a - b - c + 2 =  0$): \\
  1) $a = b = c = 1$. Тогда:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & a  \\
        1  & b  & 1  & b  \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        1  & 1  & 1  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Система совместна, неопределенна,
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = 1 - y - z,  \\
        y \in \mathbb{R},  \\
        z \in \mathbb{R}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  2) $a = b = 1 \neq c$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & a  \\
        1  & b  & 1  & b  \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        0  & 0  & c - 1  & c - 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = -y,  \\
        y \in \mathbb{R},  \\
        z = 1.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  $a = c = 1 \neq b$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & a  \\
        1  & b  & 1  & b  \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        1  & b  & 1  & b  \\
        1  & 1  & 1  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        0  & b - 1  & 0  & b - 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 0  & 1  & 0  \\
        0  & 1  & 0  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = -z,  \\
        y = 1,  \\
        z \in \mathbb{R}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  $b = c = 1 \neq a$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & a  \\
        1  & b  & 1  & b  \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & a  \\
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        1  & 1  & 1  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a - 1  & 0  & 0  & a - 1  \\
        1  & 1  & 1  & 1  \\
        0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        1  & 0  & 0  & 1  \\
        0  & 1  & 1  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        x = 1,  \\
        y = -z,  \\
        z \in \mathbb{R}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  3) Только одно из чисел равно единице. Пусть к примеру $a = 1$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      abc - a - b - c + 2
      =
      bc - b - c + 1
      =
      (b - 1)(c - 1) = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Тогда получаем, что ещё одно число должно также равняться единице. То есть
  случай, когда всего одно из чисел равно единице, невозможен. \\
  4) Все числа отличны от единицы.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      A =
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        a  & 1  & 1  & a  \\
        1  & b  & 1  & b  \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 1 - a  & 1 - ac  & a - ac  \\
        0  & b - 1  & 1 - c  & b - c \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 1 - a  & 1 - ac  & a - ac  \\
        0  & 1  & \frac{1 - c}{b - 1}  & \frac{b - c}{b - 1} \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & 1 - ac - \frac{(1 - c)(1 - a)}{b - 1} & a - ac -
        \frac{(b - c)(1 - a)}{b - 1}\\
        0  & 1  & \frac{1 - c}{b - 1}  & \frac{b - c}{b - 1} \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & (1 - ac)(b-1) - (1 - c)(1 - a) & (a - ac)(b-1) -
        (b - c)(1 - a)\\
        0  & b - 1  & 1 - c  & b - c \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & b - abc - 2 + c + a & 2ab - a - abc - b + c\\
        0  & b - 1  & 1 - c  & b - c \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      abc - a - b - c + 2 = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      -abc + a + b + c - 2 = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & b - abc - 2 + c + a & 2ab - a - abc - b + c\\
        0  & b - 1  & 1 - c  & b - c \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & 0 & 2ab - 2a  - 2b + 2\\
        0  & b - 1  & 1 - c  & b - c \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix} [ccc|c]
        0  & 0  & 0 & (a - 1)(b - 1) \\
        0  & b - 1  & 1 - c  & b - c \\
        1  & 1  & c  & c
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  $(a - 1)(b - 1) \neq 0$ $\implies$ система несовместна.
\end{solution}
